林超英：無法置業是老人欺負青年人的問題？

最近十多年，市民愈來愈無法置業，基層市民排隊等候公屋也愈等愈久，形成人所共知的「房屋問題」。

不少人以為「房屋問題」純粹是「土地問題」，政府也把找尋土地視為解決房屋問題的唯一方法，不過這個說法過度簡化，甚至可能是離題的。

先看本地因素，香港房屋問題的惡化始於2002年以「穩定樓市」為目標的「孫九招」，在曾蔭權擔任行政長官任內深化（詳見註1），政府行為扭曲了市場，地產商得以操縱，樓價飇升至市民不能負擔的「癲價」，地產商得了暴利，市民變相向地產商「交重稅」，成為隱形的奴隸，這個現象尤其打擊年青一輩，十多年來他們的工資增長，遠低於樓價升幅，結果愈住愈細，情況惡劣。

再讓我們放眼世界，全球發達國家都有樓價飇升以致人民置業難的現象，本文介紹英國、澳洲和美國的數字（註2-4）， 2004年左右（稍遲於孫九招），三地的擁有居所率 home ownership rate 大致同步開始下降，在英國和澳洲，愈年輕的組別跌幅愈大，英國25-34歲組別受衝擊最大，數字跌了幾乎一半，美國方面則以35-44歲組別所受影響最大，仍然算是相對年輕的一群，令人意想不到的是65歲或以上的老人組別的擁有居所率，在三地都逆着大勢錄得輕微升幅，似乎他們享受了這個歷史時期經濟演化給予的某種優待。

英國、澳洲和美國相對於香港土地遼闊，沒有土地短缺問題，卻跟香港同樣出現樓價飇升以致人民買不起居所的「房屋問題」，土地顯然不是必然原因，更不要說是唯一原因，把焦點放在土地去解決房屋問題是管中窺豹，錯失全局。

值得玩味的是造成老人組別擁有居所率上升的經濟背景，這批嬰兒潮人物成長時，在戰後全球經濟復甦中得了不少好處，成年時期又取得各個經濟領域的高位，如今退休後還能藉着累積的財富在金融遊戲中尋租，可謂佔盡天時之利，也側面反映資本主義發展的極致，讓早點持有資本的人得到不成比例的回報和舒適生活，使後來的勞動者難以「多勞多得」，形成老人「欺負」年青人的表象。我屬於嬰兒潮一代，以上所說不是批評同輩，只是想指出時代背景影響一代人的命運，我們必須感謝時代的賦予，以及了解年青人對社會不滿的新時代背景，不要隨便說「我們勤力，年青人懶散」之類令他們氣餒的說話，如果我們真正關心香港社會，就要與大家一起思索怎樣調節社會的運作，讓中下層市民的勞動得到合符比例的回報，讓我們一向重視的「多勞多得」得到體現。

回到解決房屋問題，政府和市民必須抛棄過於簡化、只看「土地」的一元思維，應該多從全球大局、經濟體系、政府功能、社會責任等多維角度深入探討，才能得出針對多因素問題的多元答案，通過多軌並行的政策和措施，才能圓滿解決香港根深柢固的房屋問題。
無法置業是老人欺負青年人的問題？

唔係老人欺負年青人
係鄉紳狗霸撚住晒元朗, 全港最大嘅平原
如果嗰度可以起樓, 香港人口多一百萬都重夠土地啦

佢應該算係環保派果類政治人物，希望保留香港d鄉郊土地
睇佢個blog就知

係正苦專登推高樓價, 等你班人地方都無得住仲唔聽聽話話, 而有樓有地果班又因為咁得益又係聽哂正苦話.

英國、澳洲和美國？

關咩事，人地市中心係貴，但行遠少少已經平好多

你香港d咩大嶼山無車路入去個d一樣平，不過你無基建去配合所以無用

又屌原居民，家陣係政府限制新界土地用途，唔係原居民

大澳居屋天利苑賣148萬元

而且外國可以以車代步，香港就要迫地鐵

擺明係每日150人既問題啦

點解正苦限制新界土地用途?
因為當時劉皇發條冚家產要港英政府立法保護佢哋咋戇尻
同埋你以為而家依代嘅原居民冇問題?
有班仆街套丁狗蠶食香港啲地架戇尻
你依啲鄉紳狗嘅打手死撚開啦

唔可以完全話你錯，但林超英講呢樣野的確係主流資本主義市場要面對既問題黎

所以宜家香港先成日話父幹
冇父幹果d就

屌你老母孫明揚 柒撚矇矇真係有樣睇

笑死，不如你睇下100年前港英政府點限制新界地主地權先講啦

本身新界d地接近無限制任起，係港英限制住先搞到原居民嘈，劉皇發都唔知出世未，同我講劉皇發

你而家地產商都好撚多地架，不過全部都係農地咋嘛，極端d講，如果無限制佢係農地，d發展商即刻起夠幾十萬供應出黎啦

咁而家係邊個限制住d地係農地係鄉村地？咪政府囉

我都好唔中意劉皇發，但如果劉皇發唔出聲，而家連村屋都無得住，d鄉村地廢晒

搞清楚個因果關係，而家係政府唔入去收地，你政府肯收地，大把人爭住賣啦

就係因為啲鄉紳狗亂尻噉霸地所以英國佬先管
同埋當時政府想發展新界, 但受到原居民嘈先要搞丁屋去撫恤啲原居
同埋不朽新界原居民係可以喺新界嗰度起樓架喎
你根本就倒果為因 自己睇吓新聞先啦好冇?

況且發展每塊地都需要城規會去審過, 根本就係正常程序
好多地方都係噉架啦? 關政府撚事
根本就跟正常規矩嚟做, 你唔想有限制不如行政府公有化晒啲地啦

重有, 政府唔肯收地? 啲地產商以前賤價囤地
而家叫政府畀錢買返啲地? 你冇嘢吓話?
做鄉紳打手都做吓功課先啦

唔限制就變撚咗城寨啦

仲有，就算地產商起咪又係20000蚊呎

亂9咁霸地？？
邊到亂咁霸地
d地係英國人黎到之前就已經有個業權係到喇喎
點樣亂霸呀

d原居民之所以可以嘈，係因為<<展拓界址專條>>入面，英國政府應承左唔可以隨便咁收地搶地，除非合理賠償

而英國得到新界之後，即刻格硬改q新界地權(好似1898年左右)，所以先開始有新界人嘈

講乜撚野城規會 ，城規會個陣時都未有呀

我唔係話限制唔得，全世界都有城市規劃，但問題係你規劃個陣，你限制個陣，都要尊重私有產權架嘛，你要收地咪畀錢囉，你無錢咪借錢囉，個個政府都係咁運作(講緊正常嘅政府)，你估你共產黨鬥地主，拎住把槍就有地呀

最後地產商個point，你玩晒啦，土地集中你又話囤地，唔集中你又話業權分散好難收搞好耐，挑 一係你就學共產黨立例，我話唔準買就唔準買，咁得未？

你政府無地咪填海囉自己造d地囉，又唔洗同地產商deal，多左供應地產商bargaining power又低左，但你一填海林超英d環保撚又嘈

拿拿拿，我從來唔反對城市規劃
但都係個句，要顧及私有產權呢d基本人權嘅問題

而家講到好似新界人霸住晒新界d地咁

你可以畀錢收地架喎！！！！

人地無義務送d地畀你架喎

你又唔畀錢收地，但你又限制住人唔起得高樓大廈，你地玩晒啦

限制唔係問題喎，不過限制完之後你就唔好屌人霸住d地呀嘛，我有一塊地我都寧願賣畀大地產商/政府起個屋苑出黎啦，d地賣得好價值我又有著數

你估我想佢荒廢我想佢起得個d三層爛鬼丁屋架咩，我都唔想架

屌你上次已經抝撚過，受權俾新界佬擁有產權個政府已經投咗降，輸9咗，仲講乜私有產權。依家共產黨2047充公晒香港所有物業都仲得呀

新界原居民現在擁有的權利，是承襲自清代的習俗傳統，並且在過去經過殖民地政府和《基本法》多次確認和保障。簡單來說，新界原居民在清代享有三種土地權力：第一，土地開發權；第二，土地擁有權；第三，土地使用權。

有土地開發咪即係可以霸地囉
佢哋起得多過原本需要嘅地已經係霸地嘅行為啦
而家已經廿一世紀啦, 重行大清律例? 不如行埋一夫多妻制同薙髮啦?
同埋重有班套丁狗呢? 你又唔講?

霸住啲地就等如啱嘅? 依啲係佢哋嘅權利?
發展商賤價買晒啲地都算啦, 叫做明買明賣
但鄉紳狗唔係喎, 佢啊爺圈住咗就係佢哋架啦喎?
噉依啲同貴族一出世有錢有地有乜嘢分別?
如果你覺得社會係有班人可以一出世就可以唔使錢攞塊地噉冇嘢好講啦

地產商囤農地如果唔使restriction嘅話噉佢哋咪賺晒?
你知唔知改土地用途要自己發展埋交通配套同康樂設施嗰嗰啲架?
起咗樓就唔使起路俾車行嘅? 唔使起個巴士站畀人搭車嘅? 唔使起康樂設施?
街市呢? 學校呢? 等等都係需要發展架嘛?
都重未計環評呢? 如果啲樓起喺郊野公園附近又得唔得?
你睇嘢真係睇得幾膚淺吓

重有, 點解香港明明有塊冇人用嘅平原唔用, 但係就要填海造地?
如果冇晒平地可以用噉去填海都算啦